\subsection{Environnement}
\label{sub:dictanova:environnement}

\subsubsection{Marché / Stratégie}
\label{ssub:dictanova:environnement:marche}

La stratégie de Dictanova est aujourd’hui bien définie : se présenter en tant que fournisseur leader d’une solution permettant d’améliorer la connaissance qu’une entreprise ou qu'une marque a sur ses clients, et détecter de façon automatique quels sont les facteurs de satisfaction ou de mécontentement des consommateurs; le tout basé sur une expertise forte en traitement automatique du langage, ainsi qu’en traitement d’importantes quantités de données (\gls{bigdata}).

Cette solution est à destination de deux principaux marchés :

\begin{itemize}
  \item les entreprises \gls{b2c}, qui considèrent l’expérience client comme un atout compétitif et collectent d’ores et déjà des \glspl{verbatim}
  \item les instituts d’études \\ 
\end{itemize}

Les entreprises \gls{b2c} représentent aujourd’hui une grande partie des clients de la solution. \\ 

D’un point de vue commercial, l’entreprise s’intéresse à quatre grands secteurs cibles :

\begin{itemize}
  \item La banque / assurance
  \item L’énergie \& télécoms
  \item Le \textit{retail} \& e-commerce
  \item Le tourisme \& loisirs
\end{itemize}

\subsubsection{Clients clés}
\label{ssub:dictanova:environnement:clients}

De nombreuses sociétés suivent désormais la voie de leurs clients et utilisent le logiciel Dictanova. \\

% Parmi eux on retrouve par exemple la Fnac, Feu Vert, Seb ou Chronodrive pour le retail; la Banque Populaire Atlantique, Sogecap ou la Caisse d’épargne Bretagne-Pays de Loire pour le secteur Banque et Assurance; Vousecoute, Qualimétrie ou The Links pour les cabinets d’études et de conseil; Bouche du Rhône Tourisme ou la région Languedoc Roussillon Midi Pyrénées pour le secteur du tourisme; ou bien ERDF pour le secteur de l’énergie.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{src/assets/clients}
  \caption{Quelques clients de la plateforme Dictanova par secteur d'activité}
  \label{fig:clients}
\end{figure}

\subsubsection{Différenciation face à la concurrence}
\label{ssub:dictanova:environnement:concurrence}

L’entreprise se différencie par son cœur de métier. Celui-ci lui permet d’injecter une forte dimension qualitative à ses produits et résultats proposés. \\ 

Contrairement à ces concurrents Dictanova porte à cœur de développer l’analyse linguistique des différentes langues par des personnes natives. De plus, là où ses concurrents ne proposent pas toujours une analyse qualitative, Dictanova forte de ces travaux de recherches constants par des universitaires ou docteurs offre une excellente qualité de service et d’analyse.

Mais la différence par rapport à ses concurrents ne se limite pas à cela. Les différents points qui reviennent assez souvent lorsqu’on demande à nos clients actuels pourquoi ils nous ont choisi sont : l’humain, l’écoute, la flexibilité et la réactivité. Des points propres aux valeurs de l’entreprise. \\

Enfin, le produit que Dictanova propose est, à l'heure actuelle, la solution la plus simple du marché (simple d'utilisation, simple à mettre en place et très intuitive). Une solution qui se veut, contrairement à certains de ces concurrents, à destination de professionnels non informaticiens ou linguistes. \\ 

\textbf{Analyse de la concurrence} \\

Aujourd’hui, Dictanova identifie très clairement ces concurrents. \\

Certaines entreprises font également de l'analyse sémantique mais sur un domaine particulier : mail, article scientifique, brevet, … en proposant simplement des \gls{api} et c'est au client de faire l'intégration ensuite. Cela n'en fait pas de vrais concurrents car, sauf pour notre offre \gls{api}, nous proposons un produit clé en main avec des interfaces prêtes à l'utilisation. \\

Parmi les concurrents identifiés, on retrouve ERDIL et OWI Technologies qui ont des applications plus métier, avec beaucoup de graphiques/tableau de bord. Ils proposent également des services supplémentaires comme l'accompagnement et la formation.
Viavoo est aussi une entreprise identifiée mais ne représente pas une grande concurrence. En effet, d'après certains retours et nos observations, ces entreprises ont un produit qui apparaît généralement assez vieillissant. \\

Proxem peut être le seul à être un concurrent frontal français. D'autres concurrents ne sont pas forcément sur le même marché comme Luminoso. Ils sont généralement sur des marchés beaucoup plus mûrs en terme d'expérience client (souvent dû au fait qu'ils sont sur un marché Américain). En France, le marché est pour le moment plus jeune : les clients ont un besoin, mais ne savent pas totalement ce qu'ils veulent pour y répondre. \\ 

En général, ces entreprises ont souvent des offres packagées avec d'autres produits d'entreprises différentes (pour répondre à un besoin complet : la collecte d'avis plus l'analyse). Une stratégie que l'équipe commerciale Dictanova est en train de mettre en place avec des entreprises comme Satisfactory ou MyFeelBack (qui sont eux spécialisés dans la collecte d'informations). \\ 

Globalement, en France, nos potentiels concurrents ont souvent des méthodes et un outil qui nous paraissent anciens ou vieillissants pour l'analyse de satisfaction client et le besoin du marché actuel. Chez Dictanova nous sommes plus spécialisés en se basant sur les notes, des études de satisfaction, des enquêtes à chaud (en continu). Un domaine plus restreint mais qui correspond au cœur de la demande. \\

\subsubsection{Écosystème}
\label{ssub:dictanova:environnement:ecosysteme}

Dictanova est une entreprise particulièrement impliquée dans les réseaux locaux : membre d’Atlantic 2.0, Images \& Réseaux, participation, organisation et/ou sponsoring : Web2Day 2014, Hadoop User Group à Nantes, membre fondateur du Machine Learning Meetup Nantes. \\

L'entreprise a également obtenu des prix et distinctions tel que : le 2\up{ème} prix Stanwell Consulting lors du Global Fintech Challenge (un prix permettant de booster le développement de projet grâce à des dotations financières et des programmes d'accompagnement à l'échelle internationale); le prix européen d'innovation; et lauréat 2012 du Concours National d'aide à la Création d'Entreprises de Technologies Innovantes. \\

Elle compte notamment parmi ses partenaires la région Pays de la Loire et l’Université de Nantes. \\
